powołowe danina pobierana na ziemiach polskich przez władcę od chłopów w naturze był to główny podatek składany przez ludność wsi na wysokość powołowego wpływ miała ilość sprzężaju przypadającego na gospodarstwo a ponieważ siłą pociągową były wówczas głównie woły stąd nazwa daniny od xiii w zamiast powołowego było pobierane poradlne bibliografia